\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{verbatim} 
\usepackage{amsmath}
\graphicspath{ {img/} }
\setcounter{tocdepth}{3}
\setcounter{secnumdepth}{3}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{matlab-prettifier}
\usepackage{ mathrsfs }

\begin{document}

\include{chapter0/chapter0}
\include{chapter1/chapter1}
\include{chapter2/chapter2}
\include{chapter3/chapter3}
\include{chapter4/chapter4}
\include{finalchapter/finalchapter}

\begin{comment}
Dudas:
Capítulo 1.
* Al inicio del marco teórico de la tesis de Jacobo veo que describe los acontecimientos importantes hechos en el área de los robots bípedos y asistenciales, (lo que entiendo como estado del arte, marco teórico), pero hacia el final empieza a explicar conceptos básicos de robótica, algoritmos genéticos y demás.
Capítulo 3.
No idea.
Capítulo 4.
* Está bien mi cadena cinemática en comparación con el robot UR3? Creo que no
* Necesito 	un frame para el end-efector? Si, lo necesitas.
* El punto de desplazamiento en la matriz de t.h. no debe variar aún con la rotación? Al contrario, debe tomar en cuenta la rotación.
* Tengo dudas en la matriz de transformación homogenea, este video me confunde: https://www.youtube.com/watch?v=tAu8-gkxAcE . Ver la imagen en la carpeta auxiliar.
* Desarrollar la parte dinámica con Lagrange o Newton-Euler


Roadmap:
*Dibujar el brazo robótico
*Realizar el análisis cinemático para fk & ik
*Realizar el análisis dinámico para calcular torque.
*Empezar con la parte eléctrica, selección de componentes, BOM, (ODrive, Brushless servo)
*Realizar la simulación con URDF para ROS

\end{comment}



\end{document}